\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[dvipsnames, svgnames, x11names]{xcolor}  % 一般放得靠前
\usepackage{marginnote}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{geometry}
\usepackage{ntheorem}
%\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[shortlabels]{enumitem} %https://tex.stackexchange.com/questions/229540/customized-enumerate-items

\geometry{a4paper,left=2cm,right=4cm,top=2cm,bottom=1cm,marginparwidth=3cm}

\theorembodyfont{\upshape}
\newtheorem{Definition}{定义}%[subsection]
\newtheorem{Theorem}[Definition]{定理}

\newtheorem{Remark}[Definition]{注意}
\newtheorem*{RemarkNon}[Definition]{注意}

\newtheorem{Lemma}[Definition]{引理}
\newtheorem{Corollary}[Definition]{推论}
\newtheorem{Proposition}[Definition]{命题}

\newtheorem{Property}[Definition]{性质}
\newtheorem*{PropertyNon}[Definition]{性质}

\newtheorem{Note}[Definition]{说明}
\newtheorem*{NoteNon}[Definition]{说明}

\setenumerate[1]{itemsep=0pt,partopsep=0pt,parsep=\parskip,topsep=0pt}
\setitemize[1]{itemsep=0pt,partopsep=0pt,parsep=\parskip,topsep=0pt}

\begin{document}

\title{近世代数(抽象代数)笔记}
\author{管清文}
\maketitle
\tableofcontents
\clearpage

% http://blog.sina.com.cn/s/blog_4b3651ad0101nk4o.html
\begin{PropertyNon}[Property]
结果值得一记, 但是没有定理深刻.
\end{PropertyNon}

\begin{RemarkNon}[Remark]
涉及到一些结论，更像是非正式的定理.
\end{RemarkNon}

\begin{NoteNon}[Note]
就是注解.
\end{NoteNon}

\setcounter{Definition}{0}

\input{ModernAlgebra/Section1}
\input{ModernAlgebra/Section2}

\section{环与域}

\begin{Definition}[加群]
一个交换群叫做一个的\textbf{加群}, 如果我们把这个群的代数运算称为加法, 并且用符号$+$表示.
\end{Definition}

\begin{Definition}[$\Sigma$]
{\color{gray}{
$n$个元的和$a_1 + a_2 + \cdots + a_n$用符号$\displaystyle \sum_{i=1}^{n} a_n$ 来表示.
}
}
\end{Definition}

\begin{Definition}
$n$个$a$的和$\displaystyle \sum_{i=1}^{n} a$我们用$na$表示.
\end{Definition}

\begin{Definition}[零元]
加群唯一的单位元用$0$来表示, 并且把它叫做\textbf{零元}.
\end{Definition}

\begin{Definition}[负元]
元$a$的唯一的逆元我们用$-a$来表示，并且把它叫做$a$的\textbf{负元}. $a + (-b)$我们简写成$a - b$.
\end{Definition}

\begin{Theorem}
加群满足以下运算规则
\begin{enumerate}[(1)]
\item $0 + a = a + 0 = a$
\item $-a + a = a - a = 0$
\item $-(-a) = a$
\item[(4: 移项)] $a + c = b \Leftrightarrow c = b - a$
\item $-(a +b) = -a - b, -(a-b) = -a +b$
\item $ma + na = (m+n)a, m(na) = (mn)a, n(a+b) = na + nb, \forall m, n \in \mathbb{Z}^+$
\end{enumerate}
\end{Theorem}

\begin{Note}
非空子集$S$做成子群的充要条件变成了 
\begin{itemize}
\item (i) $a, b \in S \Rightarrow a+b \in S$ (ii) $a \in S \Rightarrow -a \in S$
\item 或者 (iii) $a, b \in S \Rightarrow a - b \in S$.
\end{itemize}
\end{Note}

\begin{Definition}[环]
一个集合$R$叫做一个环, 如果
\begin{enumerate}
	\item $R$是一个加群: $R$关于一个叫做加法的代数运算做成一个交换群.
	\item $R$对于另一个叫做乘法的代数运算是封闭的.
	\item $R$关于乘法结合
	\item 分配率: $a(b+c) = bc + ac, (a+b)c = ac + bc$
\end{enumerate}
\end{Definition}

\begin{Note}[环的判别] 判断一个代数系统是环的条件: 
\begin{enumerate}[(i)]
\item 加法(构成交换群): I.加法封闭 II 加法结合 IV 有零元 V 负元 X 加法交换
\item 乘法: I.乘法封闭 II 乘法结合
\item 两种运算的关系: 分配率
\end{enumerate}
\end{Note}

\begin{Theorem}
环还满足以下运算规则
\begin{enumerate}[(1)]
\item[(7)] $(a-b)c = ac - bc, c(a - b) = ca - cb$
\item[(8)] $0a = a0 = 0$
\item[(9)] $(-a)b = a(-b) = -(ab)$
\item[(10)] $(-a)(-b) = ab$
\item[(11)] $a(b_1 + b_2 + \cdots + b_n) = ab_1 +ab_2 + \cdots + ab_n, (b_1 + b_2 + \cdots + b_n)a = b_1a + b_2a + \cdots + b_na$
\item[(12)] 
$ \displaystyle \left( \sum_{i=1}^m a_i \right) \left( \sum_{j=1}^n b_j \right) 
= \sum_{a=1}^m \sum_{b=1}^{n} a_i b_j $
           $$
\begin{aligned}
(a_1 + a_2 + \cdots + a_m) (b_1 + b_2 + \cdots + b_n) 
= 
a_1b_1 + a_1 b_2 + &\cdots + a_1 b_n \\
+ a_2 b_1 + a_2 b_2 + &\cdots + a_2 b_n \\
+ &\cdots \\
+ a_m b_1 + a_m b_2 + &\cdots + a_m b_n
\end{aligned}
 $$
 \item[(13)] $ (na)b = a(nb) = n(ab), n \in \mathbb{Z}^+$ 
 \item[(14)] 规定 $a^n = \underbrace{a a \cdots a}_{n\text{个}}, n \in \mathbb{Z}^{+}$, 则 $ a^m a^n = a^{m+n}, (a^m)^n = a^{mn} $
\end{enumerate}
\end{Theorem}

\subsection{交换律、单位元、零因子、整环}

\begin{Definition}[交换环]
一个环$R$叫做\textbf{交换环}， 如果$ab = ba,  \forall a, b \in R$.
\end{Definition}

\begin{Proposition}
在一个交换环中${(ab)}^n = a^n b^n$.
\end{Proposition}

\begin{Definition}[单位元]
对于环$R$, 如果$ea = ae = a, \forall a \in R$, 则称$e$是环$R$的单位元. 一般，一个环未必有单位元.
\end{Definition}

\begin{Proposition}
一个环如果有单位元, 则唯一. 用$1$来表示.
\end{Proposition}

\begin{Definition}[整数环]
整数关于普通加法和乘法构成的环.
\end{Definition}

\begin{Definition}[逆元]
若$ba = 1$, 则称$b$为$a$的\textbf{左逆元}. 若$ba = ab = 1$, 则称$b$为$a$的\textbf{逆元}. 
\end{Definition}

\begin{Proposition}
如果$a$有逆元, 则唯一.
\end{Proposition}

\begin{Proposition}
如果$a$有逆元, 则规定$a^{-m} = {(a^{-1})}^m, a^0 = 1$. 则$a^m a^n = a^{m+n}, {(a^m)}^n = a^{mn}, \forall m, n \in \mathbb{Z}$.
\end{Proposition}

\begin{Proposition}[模$n$的剩余类环]
$R = \{ [0], [1], \cdots, [n-1] \}$, 加法: $[a] + [b] = [a+b]$, 乘法: $[a][b] = [ab]$做成一个交换环, 被称为\textbf{模$n$的剩余类环}, 零元$0 = [0]$, 单位元$1 = [1]$.
\end{Proposition}

\begin{Proposition}
$ab = 0 \Rightarrow a = 0 $ 或者 $b = 0$ 在环里不一定对.
\end{Proposition}

\begin{Definition}[零因子]
在一个环$R$中, 若$a \neq 0, b \neq 0$但$ab = 0$, 则称$a$是$R$的\textbf{左零因子}, $b$是$R$的\textbf{右零因子}.
\end{Definition}

\begin{Remark}
左零因子不一定是右零因子. 但是如果有左零因子, 就一定有右零因子. 如果$R$是交换环, 则左零因子一定是右零因子.
\end{Remark}

\begin{Theorem}
在一个没有零因子的环里, 两个消去律都成立.
\begin{enumerate}
	\item $a \neq 0, ab = ac \Rightarrow b = c$
	\item $a \neq 0, ba = ca \Rightarrow b = c$
\end{enumerate}
反过来, 在一个环里如果\;\fbox{有一个}\;消去律成立，那么这个环没有零因子.
\end{Theorem}

\begin{Corollary}
在一个环$R$中如果有一个消去律成立，那么另一个消去律也成立.
\end{Corollary}

\begin{Definition}[整环]
一个环$R$叫做一个\textbf{整环}, 如果
\begin{enumerate}
	\item 乘法适合交换律: $ab = ba$.
	\item $R$有单位元1: $1a = a1 = a$.
	\item $R$没有零因子: $ab = 0 \Rightarrow a = 0$或$b = 0$
\end{enumerate}
\end{Definition}

\begin{Proposition}
整数环是一个整环.
\end{Proposition}

\end{document}
